\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{zeonsgtr,geometry,synttree,longtable,multirow}
\geometry{left=3cm,right=3cm}

%\setmainfont{Times New Roman}
%\setmainfont{Chinese Special Font 6}
%\setCJKmainfont{Chinese Special Font 6}
\setCJKmainfont{Hiragino Sans GB}
\setmainfont{Georgia}

\begin{document}

\title{编译器大作业之报告}
\author{廖超\\2012级ACM班\\致远学院, 上海交通大学}
\date{}
\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section{简介}
    实现一个简化版的C语言编译器是上海交通大学ACM班三个重要大作业中的第一个.
    本文笔者以C语言实现了一个简化版的C语言编译器, 这篇报告将会具体描述该编译器的设计策略和实现方法.

    完成一个编译器大致可以分为以下四个阶段:
    \begin{enumerate}
        \item 构建抽象语法树.
        \item 语义检查.
        \item 翻译为中间代码.
        \item 对中间代码进行优化, 并生成最终的机器代码.
    \end{enumerate}
    接下来的四节, 将会分别介绍以上各个部分的设计与实现.

\section{阶段一}
    对于C源代码, 编译器会首先对其进行词法分析, 并把词法分析得到的结果作为语法分析的输入, 然后利用语法分析构建出抽象语法树.
    \subsection*{词法分析}
        \paragraph{Design}
        对于输入的C源代码, 通过词法分析, 利用正则表达式, 可以把它构建为一串二元组流.

        例如, 对于输入
        \begin{verbatim}
        int k = i + j;
        \end{verbatim}

        词法分析得到的结果为
        \begin{verbatim}
        (keyword, "int"), (identifier, "k"),
        (symbol, "="), (identifier, "i"),
        (symbol, "+"), (identifier, "j"),
        (symbol, ";").
        \end{verbatim}

        \paragraph{Implementation}
        为了方便地构建抽象语法树, 笔者对二元组的第一个分量进行了更细致的划分, 可以参见\texttt{analyzer.y}中的实现.
        同时, 为了实现正则表达式的匹配功能, 笔者使用了flex作为辅助工具. 具体细节参见\texttt{analyzer.l}.

    \subsection*{语法分析}
        \paragraph{Design}
        语法分析主要是利用上下文无关文法(Context-free Grammar, abbr. CFG)把二元组"组装"起来, 建立抽象语法树(Abstract Syntax Tree, abbr. AST).

        例如, 对于输入
        \begin{verbatim}
        int k = i + j;
        \end{verbatim}

        "组装"后得到的抽象语法树为

        \begin{center}
        \synttree[program%[declaration [type-specifier [int]]
                         %             [declarators [i]
                         %                          [j]
                         %             ]
                         %]
                         %[function-definition [type-specifier [int]]
                         %                     [plain-declarator [f]]
                         %                     [parameters []]
                         %                     [compound-statement
                                               [declaration [type-specifier [int]]
                                                                                [init-declarator [declarator [i]]
                                                                                                 [ = ]
                                                                                                 [expression [identifier [i]]
                                                                                                             [operator [+]]
                                                                                                             [identifier [j]]
                                                                                                 ]
                                                                                ]
                                                                   ]
                                               %]
                         %]
                 ]
        \end{center}

        \paragraph{Implementation}
        为了实现上下文无关文法, 笔者使用了bison(yacc)作为辅助工具. 抽象语法树的定义位于\texttt{def.h,ast.h}, 具体的细节参见\texttt{analyzer.y, ast.c}.

\section{阶段二}
    语义分析阶段主要是检查语义上是否符合C语言的要求.
    \paragraph{Design}
    具体说来, 主要需要检查以下几个方面.
    \begin{enumerate}
        \item 类型, 变量和函数的命名上是否有冲突. C语言仅有四类命名空间, 要求每类命名空间之内不能有重名. 
            容易忽略的地方是所有的\texttt{struct/union}其实是共用一个命名空间的.
        \item 函数的返回值类型是否符合要求. 
        \item 表达式运算的时候类型是否符合要求, 以及某些隐式的显示的类型转化.
        \item 左值和右值的检查.
        \item 声明数组时下标必须是常数等细节.
    \end{enumerate}

    为了能够实现命名空间上的检查, 以及表达式类型的检查, 需要维护一个符号表(Symbol Table), 由于C语言语法的特性,
    这里说的一个符号表其实是分为很多层的, 每当遇到一个新的左大括号时, 需要新建一层, 遇到一个新的右括号时, 需要
    删除最上面的那一层. 符号表中记录了纯粹的类型声明, 变量以及函数参数和返回值的相关信息. 每当需要类型信息的时候,
    只需到符号表中去查询即可.

    为了查询效率的考虑, 商业级的编译器需要实现哈希表以实现快速查询. 鉴于此处只是一个作业, 而且测试数据规模较小,
    只需采取朴素的实现方式即可.

    \paragraph{Implementation}
    在这个阶段, 代码的实现上并没有太大的难度, 只要遍历抽象语法树, 根据树节点对应的类型进行相应检查即可, 但是代码量
    还是非常大的, 大概会占到整个项目工作量的四分之一到三分之一.

    具体的实现参见\texttt{semantics.h, semantics.c}. 同时, 为了方便调试, 还需要输出错误信息. 笔者另外实现了名为
    \texttt{utility.c, utility.h}的文件, 利用\texttt{\#ifdef}等手段, 方便调试. 除此之外, 实现代码的过程中可以在
    一些地方加上\texttt{assert}来保证正确性, 这对于快速调试是很有帮助的.

\section{阶段三}
    进行完语义检查之后, 就可以假设输入一定是正确的. 这个时候就需要设计自己的中间表示. 进行中间表示转化的目的是为了更进一步的优化
    和减低实现难度.

    \paragraph{Design}
    中间代码可以按与最终机器的相关程度分为高, 中和低三种情况, 笔者采用的是比较低级的中间代码. 在翻译的过程中, 笔者假设有无限多
    个寄存器, 并且在每个变量声明的时候都给它分配一个寄存器以表示它在内存中的地址. 这样做的好处是, 除去变量的声明部分外, 其它部分
    所有涉及到的操作都只有寄存器和常量, 这样优化的时候就会比较方便.

    中间代码的设计有多种形式, 其中四元式是比较常用的一种, 笔者采用此种方法.

    笔者的中间代码的具体设计如下表, 其中没有特殊说明的变量都表示寄存器:
    \begin{longtable}{|l|l|l|}
    \hline
    Quadruple & Semantics & Explaination \\
    \hline
    \texttt{("label", n, -, -)}     & a statement of label \texttt{n}   &   \multirow{2}{*}{\texttt{n} is integer}       \\
    \texttt{("goto", n, -, -)}      & jump to statement of label \texttt{n}&                                        \\
    \hline
    \texttt{("func", s, -, -)}      & a function with name \texttt{s}   &   \multirow{2}{*}{\texttt{s} is a string} \\
    \texttt{("call", s, -, -)}      & call the function named \texttt{s}&                                           \\
    \hline
    \texttt{("ret", -, -, -)}       & function return                   &                                           \\
    \hline
    \texttt{("or", a, b, c)}        & \texttt{a = b | c}                &   \multirow{5}{*}{\texttt{c} can be constant} \\
    \texttt{("xor", a, b, c)}       & \texttt{a = b \^{} c}             &                                           \\
    \texttt{("and", a, b, c)}       & \texttt{a = b \& c}               &                                           \\
    \texttt{("sll", a, b, c)}       & \texttt{a = b << c}               &                                           \\
    \texttt{("srl", a, b, c)}       & \texttt{a = b >> c}               &                                           \\
    \texttt{("add", a, b, c)}       & \texttt{a = b + c}                &                                           \\
    \texttt{("sub", a, b, c)}       & \texttt{a = b - c}                &                                           \\
    \texttt{("mul", a, b, c)}       & \texttt{a = b * c}                &                                           \\
    \texttt{("div", a, b, c)}       & \texttt{a = b / c}                &                                           \\
    \texttt{("rem", a, b, c)}       & \texttt{a = b \% c}               &                                           \\
    \hline                                                              
    \texttt{("neg", a, b, -)}       & \texttt{a = -b}                   &                                           \\
    \texttt{("not", a, b, -)}       & \texttt{a = \~b}                  &                                           \\
    \texttt{("lnot", a, b, -)}      & \texttt{a = !b}                   &                                           \\
    \hline
    \texttt{("beqz", a, b, -)}      & \texttt{if a == 0 goto label b}   &                                           \\
    \texttt{("bnez", a, b, -)}      & \texttt{if a != 0 goto label b}   &                                           \\
    \texttt{("bgez", a, b, -)}      & \texttt{if a >= 0 goto label b}   &                                           \\
    \texttt{("bgtz", a, b, -)}      & \texttt{if a > 0 goto label b}    &                                           \\
    \texttt{("blez", a, b, -)}      & \texttt{if a <= 0 goto label b}   &                                           \\
    \texttt{("bltz", a, b, -)}      & \texttt{if a < 0 goto label b}    &                                           \\
    \hline
    \texttt{("li", a, b, -)}        & \texttt{a = b}                    &   \texttt{b} is constant                  \\
    \hline
    \texttt{("lw", a, b, c)}        & \texttt{a = *(b + c)}, 4 bytes    &   \multirow{3}{*}{\texttt{c} is constant} \\
    \texttt{("sb", a, b, c)}        & \texttt{*(b + c) = a}, 1 byte     &                                           \\
    \texttt{("sw", a, b, c)}        & \texttt{*(b + c) = a}, 4 bytes    &                                           \\
    \hline
    \texttt{("move", a, b, -)}      & \texttt{a = b}                    &                                           \\
    \hline
    \end{longtable}

    \paragraph{Implementation}
    这个阶段的实现难点在于如何区分地址和值. 笔者的做法是, 对于每个寄存器, 其还有额外的一个属性, 表示它记录的是变量的地址还是
    值. 通过这样的处理, \texttt{*b, *b = a, c = \&b}这样的情况便很容易处理. 
    具体的细节参见\texttt{translate.c, translate.h}.

\section{阶段四}
    在前一阶段中, 由于假设了寄存器的数量是无限的, 因此这些寄存器是在内存中模拟的, 可以通过寄存器分配的相关算法而让其
    实际使用MIPS提供的的寄存器, 笔者采取的是线性扫描算法. 除此之外, 笔者在保证正确性的情况下, 还进行了一定程度的变量传递
    和死代码消除, 最终通过了所有测试数据. 具体的细节参见\texttt{optimize.c, optimize.h}.

    由中间代码生成MIPS代码是很直接的, 并没有太大难度, 不再赘述. 具体的细节参见\texttt{interprete.c, interprete.h}.

\section{致谢}
    感谢四位助教贺天行, 解冬, 吴航和金天行的付出与帮助, 同时也要感谢给予我帮助的同班同学冯逸丁, 尹茂帆和李耀.

\end{document}

